\titles{1.a.i. Tests de comparaisons multiples}

\categorys{A. Utilité}

\begin{itemize}
\item Savoir après une ANOVA I quel traitement différe de quel traitement
\end{itemize}

\categorys{B. Méthodes}

\begin{enumerate}
\item A priori: On sait l'avance la liste des hypothèse à tester
\begin{enumerate}
  \item Méthode de Bonferonni
  \item Contrastes linéaires
\end{enumerate}
\item A posteriori: On a aucune information sur quel hypothèse effectuer
\begin{enumerate}
  \item Newman Keuls
  \item Tukey HSD
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\categorys{C. Modèle mathématique}

\begin{description}
\item[Méthode de Bonferonni] La méthode de Bonferonni effectue une correction sur
les seuils d'erreur lors d'\textit{\textbf{un test deux à deux}}. Soit $c$ le nombre de tests possible
deux à deux
$$c = k\frac{(k-1)}{2}$$
On corrige en utilisant un seuil $\alpha'$
$$\alpha'=\frac{\alpha}{c}$$
\item[Contrastes linéaires] On veut tester un groupe de traitements à un autre, on fait l'hypothèse
$$H_0: L = a_1\mu_1 + a_2\mu_2 + ... + a_k\mu_k = 0$$
Ici le points important c'est que la somme des coefficients doit être nulle
$$a_1 + a_2 + ... + a_k = 0$$
On rejette l'hypothèse nulle si $|t_obs| > t_{N-k, 1-\alpha/2}$ (parfois il faut appliquer la correction de Bonferonni)
$$t_{obs} = \frac{L_{obs}}{\sqrt{CM_{Err}\sum_{j=1}^k \frac{a^2_j}{n_j}}}$$
$$L_{obs} = a_1 \overline{X}_1 + a_2 \overline{X}_2 + ... + a_k \overline{X}_k$$
\item[Newman Keuls] On test les moyenne 2 à 2. Ca se passe en 5 étapes
\begin{enumerate}
  \item Ordonner les traitements\hfill$\overline{X}_1 \leq \overline{X}_2 \leq ... \leq \overline{X}_k$
  \item On calcul les différences entre les moyennes $i$ et $j$ avec $i<j$\hfill$\overline{X}_{j}-\overline{X}_i$
  \item On calcul $W_r$ avec $r=j-i+1$\hfill$W_{r,\alpha} = \sqrt{\frac{CM_{err}}{n}}q_{r,N-k,\alpha}$
  \item On cherche toute les différence significative\hfill $\overline{X}_{j}-\overline{X}_i > W_{r,\alpha}$
  \item On classe les traitements par groupes significativement différents
\end{enumerate}
\item[Tukey HSD] Même chose que Newman Keuls, sauf que les valeurs $W_{r, \alpha}$
sont remplacé par une valeur $HSD$ qui est la même pour tout les groupes.
\begin{itemize}
\item Test plus conservateur
\item Erreur de type I plus faible mais il est moins puissant
\end{itemize}
\end{description}

\categorys{D. Explications complémentaires}

Voici quelques explication complémentaires pour le test de \textbf{Newman Keuls}.
Il se base sur les \textbf{statistiques de rang studentisé} ($q_{r, N-k, \alpha}$). On
a la statistique de test suivante (avec $i < j$ et $r = j-i+1$)
$$q_{r, obs} = \frac{\overline{X}_{j}-\overline{X}_i}{\sqrt{\frac{CM_{err}}{n}}}$$

Le principe est de trouver quelle est la plus petite valeur de $\overline{X}_{j}-\overline{X}_i$ à
partir de laquelle l'hypothèse d'agalité sera rejetée
$$q_{r, obs} = \frac{\overline{X}_{j}-\overline{X}_i}{\sqrt{\frac{CM_{err}}{n}}} >q_{r, N-k, \alpha} $$
C'est pour cela que l'on obtiens en manipulant l'expression
$$\overline{X}_{j}-\overline{X}_i >\sqrt{\frac{CM_{err}}{n}}q_{r, N-k, \alpha} $$
Et donc si l'inégalité suivante est vérifié, les traitements i et j sont significativement
différents
$$\overline{X}_{j}-\overline{X}_i > W_{r,\alpha}$$
